\documentclass[12pt,a4paper,notitlepage,twocolumn]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsbsy}
\usepackage{float}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage{palatino}

 \usepackage[active]{srcltx}
\usepackage{scrtime}

\newcounter{qnumber}
\setcounter{qnumber}{0}

\newcounter{enumber}
\setcounter{enumber}{0}

\newcommand{\question}{\textbf{(\addtocounter{qnumber}{1}\theqnumber)}\,}
\newcommand{\exercice}{\textbf{\addtocounter{enumber}{1}\textsc{Exercice} \theenumber}.\,}
\setlength{\parindent}{0cm}


\begin{document}

\title{\textsc{Économétrie Approfondie}}
\date{Mardi 11 juin 2024}

\maketitle

\thispagestyle{empty}

\begin{quote}
  \textit{Les réponses non commentées ou insuffisamment détaillées ne seront pas
    considérées. Prenez le temps de faire des phrase.}
\end{quote}

\bigskip

\exercice On suppose que les données sont générées par le modèle suivant~:
\[
  y_i = x_{1,i}\beta_1 + \ldots x_{K,i}\beta_K + \varepsilon_i
\]
où $x_{k,i}$, pour $k=1,\ldots,K$ sont des variables explicatives déterministes, $\beta_k$, pour $k=1,\ldots,K$, sont des paramètres réels, $\varepsilon_i$ une variable aléatoire centrée de variance $\sigma_{\varepsilon}^2$. \question Donner la représentation matricielle de ce modèle. \question Définir et donner l'expression de l'estimateur des MCO du vecteur de paramètres $\beta$ (en montrant comment on arrive à cette expression et en explicitant les hypothèses nécessaires pour que cet estimateur existe). \question Montrer que cet estimateur est sans biais. \question Calculer la variance de cet estimateur. \question Pourquoi l'estimateur des MCO a t-il une variance~?\newline

\setcounter{qnumber}{0}
\bigskip

\exercice On considère le modèle suivant~:
\[
y_i = \mu + \varepsilon_i
\]
pour $i=1,\ldots,N$ avec $\mu$ un paramètre réel et $\varepsilon_i$ une variable aléatoire réelle
d'espérance nulle et de variance $\sigma_{i}^2$. On suppose que
$\lim_{N\rightarrow\infty}N^{-1}\sum_{i=1}^N \sigma_i^2 = \bar
\sigma^2<\infty$. Le modèle empirique est~:
\[
y_i = a + u_i
\]
\question Calculer l'estimateur des MCO de $a$. \question Quelle est
l'espérance de $\hat a_{\textsc{mco}}$~? \question Calculer la
variance de $\hat a_{\textsc{mco}}$. \question La limite en
probabilité de $\hat a_{\textsc{mco}}$ lorsque $N$ tend vers l'infini,
est-elle définie~? Si oui, quelle est cette limite~? \question
Pourquoi cet estimateur n'est-il pas efficace~? \question Définir et
donner l'expression de l'estimateur des MCG de $a$. Cet estimateur
est-il un estimateur sans biais de $\mu$~? \question Calculer la
variance de $\hat a_{\textsc{mcg}}$. \question Comparer les variances
de $\hat a_{\textsc{mco}}$
et $\hat a_{\textsc{mcg}}$. Conclure.\newline

\textbf{\textsc{Rappel}} \textit{Soient $\alpha_1, \ldots,\alpha_n$ des nombres réels positifs, alors la moyenne arithmétique des $\alpha_i$ est plus grande que la moyenne harmonique des $\alpha_i$:
\[
\frac{\alpha_1+\ldots+\alpha_n}{n} > \frac{n}{\frac{1}{\alpha_1}+\ldots+\frac{1}{\alpha_n}}
\]}

\setcounter{qnumber}{0}
\bigskip

\exercice Soit le modèle~:
\[
y_t = \beta x_t + \varepsilon_t
\]
avec $\beta$ un paramètre réel et
\[
\varepsilon_t = \varphi \varepsilon_{t-1} + \nu_t
\]
où $\nu_t$ est une variable aléatoire centrée de variance $\sigma_\nu^2$ et le
paramètre réel $\varphi$ est tel que les moments d'ordre 2
(la variance et la fonction d'autocorrélation) de $\varepsilon_t$ sont bien
définis. On peut montrer, cela fera l'objet d'un cours au second semestre que la
fonction d'autocorrélation de $\varepsilon$, $\rho(k)$, est non nulle est tend
vers zero quand $k$ tend vers l'infini (la corrélation entre $\varepsilon_t$ et
$\varepsilon_{t-k}$ se rapproche de zéro quand $k$ devient assez grand). On suppose que
la valeur de $\varphi$ est connue. \question L'estimateur
des MCO pour $\beta$ est-il un estimateur efficace~? Pourquoi~? \question
Proposer une transformation des données, c'est-à-dire des variables $\tilde y_t$
et $\tilde x_t$, telle que l'estimation de~:
\[
\tilde y_t = b \tilde x_t + \eta_t
\]
par les MCO délivre un estimateur sans biais et efficace de $\beta$. \question
De quel estimateur s'agit-il~? \question Que faire si la valeur du paramètre $\varphi$
est inconnue~?

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
